**三軍棋**，亦稱**陸海空三軍棋**、**三軍戰鬥棋**，是台灣流行的軍棋類遊戲。

## 歷史

三軍棋是中國大陸[陆海空军棋的改進版本](../Page/陆海空军棋.md "wikilink")\[1\]，台灣的三軍棋多了兵團司令、毒氣、原子炮、騎兵、坦克、大炮、陷阱、機關槍等棋子，但少了旅長。三軍棋增加海軍的各種[軍艦](../Page/軍艦.md "wikilink")，空軍的[飛機](../Page/飛機.md "wikilink")，陸軍亦加入了一些較現代[武器](../Page/武器.md "wikilink")。棋局依然以奪取對方軍旗為目的。

與陸軍棋、海陸空戰棋相比，台灣版本的三軍棋中的陸軍取消了師長以下的旅長，而增加了軍以上的兵團，這改變基本上跟[二次大戰之後](../Page/二次大戰.md "wikilink")，各國以現代化裝備的集團軍，代替以[步兵為主的陸軍軍這一項發展相符](../Page/步兵.md "wikilink")。各種陸軍武器中最特別的是。這種以火炮發射原子彈頭的，曾在[原子彈面世後出現過一段短時期](../Page/原子彈.md "wikilink")，之後因為[導彈的普及](../Page/導彈.md "wikilink")，而被短程導彈取代。

海軍中，[主力艦排名第一](../Page/主力艦.md "wikilink")，但戰力最強的其實是[潛艇](../Page/潛艇.md "wikilink")，若果不算[航空母艦](../Page/航空母艦.md "wikilink")，這種安排大概與二次大戰之後的海軍現實大致相符。

空軍方面，雖已出現[飛彈](../Page/飛彈.md "wikilink")，但飛機的最大敵人仍然是[高射炮](../Page/高射炮.md "wikilink")，這大概是1950年代末對空導彈普及以前的現象。綜合來看，三軍棋所反映的，應該是二次大戰之後至1950年代初的各軍種和武器。

## 棋盤

棋盤的中間為[海洋](../Page/海洋.md "wikilink")，兩條[铁路在兩旁連接兩方](../Page/铁路.md "wikilink")。海岸線上有錨點（軍艦開局時必須放在錨點上）。陸上則有兵站（陸軍棋子開局時必須放在兵站上）；[城市三個](../Page/城市.md "wikilink")（軍旗必須放在城市）；行營兩個（進入後敵方陸軍不得攻擊），鐵路（陸軍一回合可行三格）。在每方在棋盤角落有兩[飛機場](../Page/飛機場.md "wikilink")，可放飛機，棋盤中有航線穿越各處。

## 棋子

### 陸軍

分軍官士兵和武器。

軍官士兵按大小為： 總司令、兵團司令、軍長、師長、團長、營長、連長、排長、騎兵、步兵、工兵。
官兵相遇時，上級勝下級。官兵遇武器即敗。但工兵可勝地雷、毒氣、炸彈、炮壘和陷阱。工兵主動攻擊炸彈或炮壘勝，被炸彈或炮壘攻擊敗。

武器分為：

  - [地雷](../Page/地雷.md "wikilink")：不可移動，任何棋子碰上即同歸於盡。但戰鬥機及工兵可勝地雷。偵察機與地雷不分勝負。
  - [毒氣](../Page/毒氣.md "wikilink")：可動，勝所有官兵（工兵除外）。敗於工兵及所有其他武器。
  - 陷阱：不可移動，勝所有官兵及武器（工兵除外）。敗於工兵。
  - 飛彈：佈於兵站上，可於陸上或空中行進。攻擊時沿空軍航線攻擊，可越過其他棋子，亦可攻擊停在空中飛機。被投中者同歸於盡，但不能毁壞陷阱。敗於戰鬥機攻擊。不可攻擊城市或機場。
  - [炸彈](../Page/炸彈.md "wikilink")：
    佈於兵站上，可於陸上行進，所碰各子同歸於盡。但不能毁壞陷阱，敗於工兵，及戰鬥機攻擊。
  - 原子炮：佈於兵站上，可於陸上行進，勝：所有武器及官兵。遇地雷、飛彈、炸彈則同歸於盡。遇陷阱則敗。勝毒氣。敗於戰鬥機。
  - [坦克車](../Page/坦克車.md "wikilink")：佈於兵站上，可於陸上行進，勝：大炮、高射炮、炮壘、機關鎗及官兵；遇地雷、飛彈、炸彈則同歸於盡。遇陷阱則敗。敗於戰鬥機。
  - [大炮](../Page/大炮.md "wikilink")：佈於兵站上，可於陸上行進，勝：高射炮、炮壘、機關鎗及官兵；遇地雷、飛彈、炸彈則同歸於盡。遇陷阱則敗。敗於戰鬥機。
  - 高射炮：佈於兵站上，可於陸上行進，勝：炮壘、機關鎗及官兵；若敵方飛機飛越上空，即被擊落；若敵機飛至兩格內，亦可出擊將其擊落。
  - 炮壘：不可移動，勝：機關鎗，潛艇外各軍艦，及官兵。當軍艦於旁時可對其攻擊，遇潛艇則不分勝負，勝其他艦，被炮艦攻擊則敗。。敗於戰鬥機、高射炮及工兵。
  - [機關槍](../Page/機關槍.md "wikilink")：佈於兵站上，可於陸上行進，勝官兵；遇地雷、飛彈、炸彈則同歸於盡。遇陷阱則敗。敗於戰鬥機。
  - 軍旗，不可移動。任何棋子皆可勝軍旗。

### 空軍

戰鬥機及偵察機

  - [戰鬥機](../Page/戰鬥機.md "wikilink")：沿航線行進，可無限遠飛行（轉彎要停）。被飛彈擊中同歸於盡。攻擊飛彈即勝。勝所有棋子，但敗於高射炮及炮艦。戰鬥機互碰，攻者勝。勝偵察機。
  - [偵察機](../Page/偵察機.md "wikilink")：沿航線行進，可無限遠飛行（轉彎要停）。用來偵察對方棋子。被飛彈擊中同歸於盡。敗於高射炮及炮艦、戰鬥機。

### 海軍

軍艦按大小為：
主力艦、巡洋艦、炮艦、[驅逐艦](../Page/驅逐艦.md "wikilink")、[潛水艇](../Page/潛水艇.md "wikilink")。

  - [主力艦及](../Page/主力艦.md "wikilink")[巡洋艦](../Page/巡洋艦.md "wikilink")：可作兩棲登陸，登陸後主力艦與官兵比等同師長，巡洋艦等同團長。比武器時，主力艦等同坦克車，巡洋艦等同大炮。
  - 炮艦：可攻擊沿海陸軍，與官兵比等同營長，比武器等同炮壘。攻擊炮壘時勝，被炮壘攻擊則敗。炮艦可攻擊空軍，與高射炮同。
  - 潛水艇：勝主力艦、巡洋艦、炮艦，被驅逐艦攻擊則敗。被飛彈、炮壘、戰鬥機攻擊不分勝負，但飛彈則落空除去。
  - 驅逐艦：勝潛水艇，被其他軍艦攻擊則敗。

## 勝負一覽

<table>
<caption>勝負一覽</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>守</strong></p></th>
<th><p><strong>攻</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>總司令</p></td>
<td><p>兵團司令</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>總司令</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>兵團司令</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>軍長</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>師長</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>團長</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>營長</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>連長</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>排長</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>騎兵</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>步兵</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>工兵</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>地雷</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>陷阱</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>毒氣</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>飛彈</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>炸彈</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>原子炮</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>坦克車</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>大炮</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>高射炮</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>炮壘</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>機關鎗</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>主力艦</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>巡洋艦</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>炮艦</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>驅逐艦</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>潛水艇</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>戰鬥機</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>偵察機</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 相關條目

  - [陸軍棋](../Page/陸軍棋.md "wikilink")
  - [海軍棋](../Page/海軍棋.md "wikilink")
  - [四國軍棋](../Page/四國軍棋.md "wikilink")
  - [鬥獸棋](../Page/鬥獸棋.md "wikilink")
  - [軍事組織](../Page/軍事組織.md "wikilink")

## 參考

<div class="references-small">

<references/>

</div>

[Category:軍棋類遊戲](../Category/軍棋類遊戲.md "wikilink")

1.  [舊上海的幾種新棋種](http://blog.sina.com.cn/s/blog_4c3d3df701000766.html)